## Практическое занятие №20. Работа с загрузочными дисками и файловыми системами в ОС Ubuntu.

ISO-образы и архив программного средства Multisystem брать по адресу \\\\fs\\prepods\\anetto\\for read\\БОС\\ПЗ20

### Рассматриваемые вопросы
1. Теоретическая справка
2. Создание загрузочного диска с помощью команды diskpart в cmd Windows
3. Создание загрузочного диска в терминале Ubuntu
4. Создание мультизагрузочного диска на Ubuntu
5. Сравнение файловых систем ext2, ext3, ext4, FAT и NTFS в Ubuntu


### Команды, которые нужно усвоить
1. diskpart
1. bootsect
1. label
1. fdisk
2. dd

### Отчёт по пз
1. **Скриншот**, где видна назначенная буква загрузочного диска, метка диска с вашей фамилией и его содержимое.
2. **Скриншот**, где видно успешное копирование ISO-образа на загрузочный диск, на скриншоте должна быть видна метка тома в виде фамилии слушателя, установленная ранее в ОС Windows.
3. **Скриншот**, где видно успешное создание мультизагрузочного диска с образами, записанными на диск.
4. **Скриншот**, где видны примонтированные диски с указанием доступной памяти и директории монтирования. Размеры дисков задавать согласно своему варианту.

## Теоретическая справка

Был период, когда DVD-диски являлись трендом на рынке записи ISO-образов на загрузочные носители. Время идет и вместе с ним развиваются компьютерные технологии.

Теперь на смену оптическим дискам приходят загрузочные диски, поскольку они быстрее, компактнее и удобнее для установки операционной системы.

У загрузочных дисков несколько вариантов применения:

- Для установки операционной системы (и для её восстановления);

- Для диагностики компьютера без загрузки ОС (можно проверить оперативную память или жесткий диск на отсутствие ошибок);

- Запуск специальных программ (для изменения структуры разделов на жестком диске, для резервного копирования, для переноса ОС с одного жесткого диска на другой и т.д.).

**Преимущества загрузочной флешки**

Среди преимуществ использования загрузочного USB-флеш-накопителя (это, кстати, полное название флешки) выделяют следующие:

- Установка ОС на ПК без DVD-привода;

- Размер меньше, чем у диска в несколько раз;

- Объём хранимых данных больше, чем у диска;

- Можно быстро изменить содержимое;

- Возможность использования свободного пространства в качестве обычной флешки.

Недостатки же флеш-накопителя можно обнаружить в виде преимуществ оптических дисков ниже.

**Преимущества CD/DVD-диска**

Рассмотрим преимущества оптических CD или DVD-дисков:

- Скорость считывания может быть заметно выше, чем у флешки;

- Невозможно изменить содержимое (например, вирус не испортит файлы);

- При соблюдении рекомендуемых условий хранения диски типа CD-R, DVD-R и DVD+R имеют "срок жизни" от 100 до 200 лет и более

Без недостатков дискам не обойтись, все преимущества флешки -- это недостатки CD/DVD дисков.

**Преимущества загрузочного внешнего жесткого диска**

Внешние жесткие диски (HDD) также обладают следующими преимуществами:

- Возможна установка ОС без DVD-привода (как у флешки);

- Объём намного больше, чем у DVD или флешки;

- Можно записать множество ISO-образов установочных дисков различных операционных систем (на флешку тоже можно записать несколько образов, но места всё же больше на HDD);

- Легко и быстро изменять содержимое на HDD;

- Всё свободное пространство можно использовать для резервного копирования данных.

Главные недостатки внешнего жесткого диска:

- Он заметно крупнее и флешки и DVD-диска;

- Загрузочным его сделать сложнее;

- Его нельзя ронять;

- Внешний жесткий диск может иметь максимальный срок службы в 10 лет. Негативное воздействие на работоспособность и, соответственно, скорый износ накопителя оказывает присутствие излишней влаги в окружающей среде, внешние воздействия и мощные магниты, которые могут находится недалеко от устройства.

Таким образом, как показывает практика, пользователи ПК всё чаще используют флешку для установки операционной системы, а DVD-диски постепенно уходят на покой (в коробочку на полочку). Загрузочным внешний жесткий диск самостоятельно сделать сложнее, поэтому их обычно используют более опытные пользователи.

Существует большое количество утилит и программ, позволяющих быстро создавать загрузочные диски, однако, это требует предварительной установки дополнительного ПО, что иногда не требуется или критично. В этом случае можно воспользоваться базовыми средствами операционной системы. Так, в ОС семейства Windows  можно использовать утилиту DiskPart, а в ОС Linux -- утилиту dd.

Рассмотрим эти средства более подробно.

## Создание загрузочного диска с помощью команды DISKPART  в cmd  Windows

*DiskPart*  представляет собой работающий в текстовом режиме командный интерпретатор в операционных системах Windows, который позволяет управлять объектами (дисками, разделами или томами) с помощью сценариев или команд, вводимых из командной строки. Перед использованием команд DiskPart для диска, раздела или тома необходимо сначала составить список объектов, а затем выбрать объект для работы. После этого все введенные команды DiskPart выполняются для данного объекта.

Для работы с *DiskPart*  требуются права администратора системы. При запуске без параметров, утилита переходит в интерактивный режим с ожиданием ввода команд пользователя. Для получения списка допустимых команд используется ввод знака вопроса или директивы help.

К опциям DiskPart, знание которых понадобится в этом ПЗ, относятся:

- ACTIVE - Пометка выбранного раздела как активного;

- ASSIGN - Назначение имени или точки подключения выбранному тому;

- CLEAN - Очистка сведений о конфигурации или всех данных на диске;

- CREATE - Создание тома, раздела или виртуального диска;

- DELETE - Удалить объект;

- DETAIL - Просмотр параметров объекта;

- EXIT - Завершение работы DiskPart;

- FILESYSTEMS - Отображение текущей и поддерживаемой файловых систем для тома;

- FORMAT - Форматирование данного тома или раздела;

- HELP - Отображение списка команд;

- INACTIVE - Пометка выбранного раздела как неактивного;

- LIST - Отображение списка объектов;

- SELECT - Установка фокуса на объект;

По каждой из команд, также можно получить краткую справку по использованию, например по команде FORMAT:\
```
help format
```

Также для создания загрузочного диска ОС Windows вам понадобится утилита bootsect, она позволяет изменить программный код загрузчика Windows для переключения между двумя вариантами диспетчера загрузки - BOOTMGR или NTLDR. Загрузчик ntldr использовался до появления операционной системы Windows Vista. В процессе начальной загрузки, программный код загрузочного сектора раздела (PBR - Partition Boot Sector) обеспечивал поиск, считывание в память и передачу управления файлу ntldr, который размещался в корневом разделе загрузочного диска. Конфигурирование загрузчика ntldr выполнялось с помощью простого текстового файла boot.ini, содержимое которого задавало список загружаемых операционных систем, их параметры загрузки, размещение системных файлов и т.п. В операционных системах Windows Vista /Server 2008 и более поздних, загрузчик ntldr не используется, и заменен диспетчером загрузки bootmgr. Команда BOOTSECT позволяет записывать заданный программный код загрузочных секторов, обеспечивающих загрузку либо ntldr, либо bootmgr.

Формат командной строки:

*bootsect* {/**help**|/**nt**60|/**nt**52} {**SYS**|**ALL**|< **DriveLetter** >:} [/**force**] [/**mbr**]

Параметры командной строки Bootsect, знание которых необходимо в этом пз:

- /help - отображение справочной информации;

- /nt60 - запись программного кода в загрузочные секторы для обеспечения загрузки файла bootmgr - диспетчера загрузки Windows Vista/Server 2008 и более поздних ОС семейства Windows;

Пример: 
```
bootsect /nt60 /mbr C:
```
Приведенный пример изменит загрузочные сектора диска C: для обеспечения загрузки диспетчера bootmgr

Команда LABEL используется для просмотра, изменения и удаления меток томов в командной строке Windows. Метка тома --- это текстовый идентификатор, который может быть присвоен логическому тому, и обычно используется как дополнительное средство идентификации томов в системе. Длина метки не должна превышать 11 символов для файловых систем FAT32 и 32 символов для NTFS. В качестве символов поля метки для файловых систем FAT32 могут использоваться только буквы, цифры и пробел.

Формат командной строки:

LABEL [диск:][метка], где диск: -- назначенная буква диска, метка -- метка, которая будет присвоена диску.

Например, если загрузочному диска была присвоена буква B  и нужно установить метку «Shinzhin», то команда label  будет выглядеть следующим образом:
```
LABEL B: Shinzhin
```

#### 1. Задание по созданию загрузочного диска с помощью diskpart

- Войти в интерактивный режим команды DISPART  в командной консоли, запущенной от имени администратора;

- Просмотреть список всех доступных дисков командной *list* *disk*  и выбрать подключенный диск командой select, после очистить его командой clean;

- Создать активный раздел командой active  и отформатировать его в ФС FAT32 командой format;

- Назначить первую букву вашей фамилии (если буква занята системой, то взять следующую за ней) для вашего загрузочного диска командой assign  letter;

- В новом окне консоли командой label  сменить метку загрузочного диска на вашу фамилию;

- Перейти в корневой каталог смонтированного iso-образа ОС, загрузчик которой будет установлен на загрузочный диск и затем с помощью BOOTSECT  обновить загрузочный код тома;

- Cкопировать файлы ОС на загрузочный диск;

- Сделать скриншот в проводнике, где видна назначенная буква загрузочного диска, метка диска с вашей фамилией и его содержимое;

- Восстановить ОС с загрузочного диска.

## Создание загрузочного диска в терминале Ubuntu

fdisk -- одна из системных утилит для управления разделами жёсткого диска. С fdisk  можно просматривать, создавать, изменять размер, удалять, копировать и перемещать разделы на жестком диске. Просмотреть опции fdisk  можно командой help, однако, в рамках данного пз понадобится только опция «-l». Используйте опцию «-l» с командой fdisk для просмотра доступных разделов в Linux. Все имеющиеся разделы в Linux отображаются по имени их устройства, например: /dev/sda, /dev/sdb или /dev/sdc.

Не менее важной командой при создании загрузочного диска в Ubuntu является утилита dd. Она переносит по одному блоку данных указанного размера с одного места в другое. Поскольку в Linux все, в том числе, устройства, считается файлами, можно переносить устройства в файлы и наоборот.

Синтаксис утилиты достаточно необычен, но в то же время очень прост:

*dd if=источник_копирования of=место_назначения параметры*

Например, копирование образа на флешку будет выполнено командой:

```
dd if=~/Downloads/ubuntu.iso of=/dev/sdb1
```
где ~/Downloads/ubuntu.iso - это установочный образ, а /dev/sdb1 -- ваш загрузочный диск.

С помощью параметра if вам нужно указать источник, откуда будут копироваться блоки, это может быть устройство, например, /dev/sda или файл - disk.img. Дальше, с помощью параметра of необходимо задать устройство или файл назначения. Другие параметры имеют такой же синтаксис, как if и of.

#### 2. Задание по созданию загрузочного диска в терминале Ubuntu

- Подключить устройство и определить его имя в системе с помощью утилиты *fdisk*;

- C  помощью утилиты *dd*  выполнить копирование iso-образа ОС на загрузочный диск;

- Сделать скриншот успешного копирования ISO-образа на загрузочный диск, на скриншоте должна быть видна метка тома в виде фамилии слушателя, установленная ранее в ОС Windows;

- Восстановить ОС с загрузочного диска.

## Создание мультизагрузочного диска на Ubuntu

Одной из программ для задач создания загрузочных USB-носителей из образов CD/DVD в Ubuntu является MultiSystem LiveUSB Multiboot. Её главной отличительной особенностью является возможность легко создавать мультизагрузочные USB-носители, то есть такие, которые содержат сразу несколько образов, с возможностью выбора при загрузке. Таким образом, место на вашей флешке больше не будет пропадать даром. Из приятных особенностей следует отметить возможность безболезненного удаления ненужных образов для высвобождения места, наличие встроенных ссылок на множество дистрибутивов разного назначения, разбитых по категориям и весьма впечатляющее количество дополнительных функций, включая даже интересную возможность протестировать Live-образы на накопителе с помощью эмулятора, не выходя из системы.

#### 3. Задание по созданию мультизагрузочного диска в Multisystem

- Скопировать на виртуальную машину архив multisystem.tar.bz2 и разархивировать его командой tar, после чего запустить скрипт gui_multisystem.sh;

- Вставить USB-носитель и убедиться, что устройство смонтировано. При запуске программы подключенное устройство должно отобразиться в окне;

- Выбрать нужное устройство в списке (если их несколько) и нажать кнопку "Confirm";

- В главном окне программы указать минимум 2 файла-образа в нижней части окна (с соответствующей надписью) или указать их местонахождение при помощи проводника. После этого начнется запись. На этом процесс создания мультизагрузочного диска будет завершен;

- Сделать скриншот, где видно успешное создание мультизагрузочного диска с образами, записанными на диск;

- Проверить работоспособность мультизагрузочного диска посредством восстановления одной из записанных на него ОС.

## Подключение к виртуальной машине дополнительных виртуальных жестких дисков


#### Типы файлов образа диска (VDI, VMDK, VHD)

Файлы дисковых образов располагаются на хост системе и определяются гостевыми системами как жесткие диски определенного размера. При создании образа, необходимо указать его размер. После создания вы уже не сможете изменить размер виртуального диска.

Существуют следующие виды образов дисков:

- Формат виртуальных дисков гипервизора VirtualBox - файлы Virtual Disk Image (VDI);

- Популярный открытый формат VMDK, который используется во многих программах виртуализации, в частности VMware;

- Формат VHD, применяемый Microsoft.

Также существует два типа создаваемых образов виртуальных жестких дисков:

- Образы фиксированного размера;
 
- динамически расширяемые образы.

Если вы создаете образ фиксированного размера емкостью 10 GB, то на хост системе будет создан файл примерно такого же размера. Заметьте что создание фиксированных образов может занять довольно значительное  время, в зависимости от размера образа и производительности дисковых операций вашей системы.

Для более гибкого управления виртуальными носителями, используются динамически расширяемые образы. При создании данный образ будет иметь небольшой размер, за счет неиспользуемого пространства  виртуального диска, но по мере использования, файл образа будет увеличиваться. Данный вид файла занимает меньше места на начальном этапе, однако, например, VirtualBox необходимо увеличивать размер образа (пока образ не достигнет максимального размера), что ведет к замедлению дисковых операций по сравнению с дисками фиксированного размера. Однако, после достижения предела расширения динамического диска, потери производительности операций чтения и записи уже не так значительны.

#### Подключение виртуального диска в WMware Workstation

Чтобы подключить к виртуальной машине дополнительный виртуальный жёсткий диск, её нужно выключить (если она находится в приостановленном состоянии). Далее следует перейти в окно ностроек ВМ.

В первой вкладке «Оборудование» перемещаемся в раздел «Жёсткий диск» и жмём внизу кнопку «Добавить», потребуются права администратора.

Запустится мастер добавления нового оборудования, где жёсткий диск будет виднеться первой позицией. Оставляем предустановленный параметр SCSI (cистемный интерфейс для малых компьютеров).

В окне выбора диска можем вторым пунктом указать путь к существующему виртуальному диску – файлу VMDK или VHD, в случае гипервизора VirtualBox - VDI, а можем создать новый диск. В нашем случае виртуальный диск будем создавать новый, потому предустановленный первый пункт оставляем.

Задаём размер виртуального диска и выбираем опцию его сохранения в одном файле. Это более удобный вариант для дальнейшего перемещения или подключения диска VMDK и единственный возможный для VHD-диска. Разделение VMDK диска делает его легче для переноса виртуальной машины на другой компьютер, но может снизить производительность с очень большими дисками.

Далее задаем имя для создаваемого виртуального диска. Если нужен универсальный VHD-диск, его расширение «.vhd» необходимо дописать вручную после названия.

На этом виртуальный жёсткий диск создан и виднеется в списке оборудования виртуальной машины возле основного диска. После запуска ВМ остается лишь отформатировать добавленный диск. В Windows это можно сделать путем вызовы графической утилиты «diskmgmt.msc», в Ubuntu - с помощбю утилиты "Управление дисками" 

#### Файл fstab в Linux

Файл fstab - это текстовый файл, который содержит информацию о различных файловых системах и устройствах хранения информации. Это всего лишь один файл, определяющий, как диск и/или раздел будут использоваться и как будут встроены в остальную систему. Полный путь к файлу - /etc/fstab. Этот файл можно открыть в любом текстовом редакторе, но редактировать его возможно только от имени суперпользователя, т.к. файл является важной, неотъемлемой частью системы, без него система не загрузится.

Открыть файл fstab для редактирования, например в текстовом редакторе gedit, вы можете набрав команду в терминале:
```
sudo gedit /etc/fstab
```
Предварительно рекомендуется создать резервную копию:
```
sudo cp /etc/fstab /etc/fstab_backup
```
Пример файла fstab c примонтированными Windows-дисками sda3 (С:) и sda4 (D:):
```
# <file system> <mount point>   <type>  <options>       <dump>  <pass>
proc            /proc           proc    defaults        0       0
# / was on /dev/sda1 during installation
UUID=7211313d-8b5e-4b96-be63-5dbbeb97f590 /               ext4    errors=remount-ro 0       1
# swap was on /dev/sda2 during installation
UUID=8ef72438-830b-485f-8de5-b0f6242eff91 none            swap    sw              0       0
# Windows disc (FAT32) C:\
/dev/sda3 /media/D642D91542D8FAE7 vfat shortname=mixed,codepage=850,umask=002,uid=1000,gid=100,noauto,user 0 0
# Windows disc (NTFS) D:\
/dev/sda4 /media/BA1AF3B41AF36C2F ntfs-3g rw,nosuid,nodev,allow_other,default_permissions,blksize=4096 0 0
#/dev/sdb1
UUID=54AE4096AE407292           /mnt/backup     ntfs-3g         defaults,windows_names,locale=en_US.utf8 0 0
```
Строки файла содержат следующие поля:

- Что монтируем — некоторое **блочное устройство**, которое должно быть примонтировано;
- Куда монтируем — **точка монтирования** - путь в корневой файловой системе к каталогу в который будет смонтировано устройство;
- Тип **файловой системы** монтируемого раздела;
- Опции монтирования файловой системы;
- Индикатор необходимости делать резервную копию (как правило не используется и равно 0);
- Порядок проверки раздела (0- не проверять, 1 - устанавливается для корня, 2 - для остальных разделов).

Поля в файле fstab отделяются друг от друга пробелами или знаками табуляция (произвольным количеством - любой набор пробелов и табуляций считается просто разделителем между двумя полями). Значения в списке опций разделяются запятыми без пробелов. Если опций нет, то указывается специальная опция defaults (указывать defaults вместе с другими опциями не нужно). Строки, начинающиеся с символа #, являются комментариями. Пустые строки игнорируются. В конце файла требуется одна пустая строка.

##### Блочное устройство
То, что нужно смонтировать. Это может быть файл-образ, раздел диска или диск целиком. С файлами-образами всё вполне очевидно — нужно указать путь к файлу. С дисками и их разделами интереснее. Они числятся в системе как, например, /dev/sda (диск целиком) или /dev/hdc1 (раздел диска), но монтировать разделы встроенного диска стоит по UUID. Это позволит правильно монтировать разделы даже если они поменяют свой порядок, например, при добавлении новых разделов или подключении новых дисков. Например, добавление раздела перед /dev/sda6 может превратить его в /dev/sda7. А добавление нового диска может превратить /dev/sdb в /dev/sdc, соответственно раздел /dev/sdb1 станет /dev/sdc1. Но во всех приведенных примерах UUID раздела не изменится.

Узнать UUID раздела можно из вывода команды:
```
blkid
```
##### Точка монтирования
Каталог, в который монтируется файловая система, к примеру /media/disc. Крайне желательно, чтобы он был пустым. Монтировать в непустой каталог тоже можно, но при этом вы заблокируете доступ ко всему содержимому каталога, ведь после монтирование содержимым каталога будет содержимое той файловой системы что была смонтирована.

##### Файловая система
Обычно что-то из следующего:

- ext4;
- swap (раздел подкачки);
- btrfs (B-tree file system);
- xfs;
- jfs;
- ext3;
- ext2;
- hfsplus (Apple HFS);
- ntfs-3g (Microsoft NTFS);
- vfat (Microsoft FAT16, FAT32);
- iso9660 (CD/DVD диски);
- udf (съёмные носители).

#### Опции файловых систем

Указываются через запятую, без пробелов:

- sync / async	(Все операции ввода / вывода файловой системы должны выполняться синхронно/асинхронно);
- atime	(Производить запись времени последнего доступа к файлу. Значение по умолчанию);
- noatime	(Не обновлять время доступа к файлу (например, для быстрого доступа к новостным потокам, для ускорения серверов новостей));
- relatime	(Обновлять время доступа только при изменении файла или изменении времени доступа. В отличие от noatime, необходимая опция для нормальной работы, например, почтовых клиентов или других приложений, которым необходимо точное время последнего изменения файлов);
- norelatime	(Не включать функцию relatime (например, для систем, в которых эта функция включена по умолчанию, для более подробной информации см. параметры монтирования в /proc/mounts));
- strictatime	(Обновление времени доступа к структуре данных при изменении файлов. Отключает noatime и relatime);
- nostrictatime	(Обновлять время доступа к структуре данных, в соответствии с настройками ядра по умолчанию);
- auto / noauto	(При auto устройство будет устанавливаться автоматически при загрузке, или по команде mount. auto является вариантом по умолчанию. Если вы не хотите, чтобы устройство устанавливалось автоматически, используйте параметр noauto);
- context=, fscontext=, defcontext= и rootcontext=	(Эти опции полезны при монтировании файловой систем, которые не поддерживают дополнительные атрибуты, такие как дискеты или жесткие диски отформатирован в VFAT, или файловые системы, которые обычно не работает под SELinux (например ext3 диск отформатированный на не-SELinux рабочей станции). Вы можете также использовать *context= для файловых систем которым вы не доверяете, например на дискетах или флешках. Более подробно о контексте можно узнать прочитав о SELinux);
- defaults	(Использовать настройки по умолчанию. Эквивалентно: rw,suid,dev,exec,auto,nouser,async);
- dev / nodev	(Интерпретировать/не интерпретировать блок специальных устройств на файловой системе);
- diratime / nodiratime	(Обновлять/не обновлять время доступа к каталогу структуры данных. По умолчанию установлено diratime);
- dirsync	(Изменения каталогов в файловой системе выполняются синхронно. Это относится к следующим системным командам: creat, link, unlink, symlink, mkdir, rmdir, mknod и rename);
- exec / noexec	(exec позволяет выполнять двоичные файлы, которые находятся на этом раздел, в то время как noexec не позволяет этого делать. noexec может быть полезно для раздела, который не содержит бинарные файлы например /var, или содержит бинарные файлы которые вы не хотите выполнять на вашей системе, или которые не могут быть выполнены в вашей системе. Последнее может быть в случае Windows раздела);
- group	(Разрешает обычным (т.е. не root) пользователям монтировать файловую систему, если одна из его групп совпадает с группой устройства. Эта опция подразумевает наличие опций nosuid и nodev (за исключением случаев, когда пересекается с последующими опциями, такими как group,dev,suid));
- encryption	(Определяет используемый алгоритм шифрования. Используется в сочетании с опцией loop);
- keybits	(Определяет размер ключа для используемого алгоритма шифрования. Используется в сочетании с loop и encryption);
- nofail	(В случае отсутствия устройства не сообщать об ошибке);
- iversion	(Номер версии структуры данных увеличивается каждый раз, когда структура данных изменяется);
- noiversion	(Номер версии структуры данных не увеличивается при изменении структуры данных);
- mand	(Разрешает принудительное блокирование файловой системы);
- nomand	(Не разрешает принудительное блокирование файловой системы);
- _netdev	(Используется для предотвращения попыток смонтировать файловые системы, подключённые к сети);
- suid / nosuid	(Разрешает использование битовых идентификаторов пользователей или групп / Запрещает использование битовых идентификаторов пользователей или групп. (Это достаточно небезопасно, особенно, если установлен suidperl));
- owner	(Разрешает обычному (т.е. не root) пользователю монтировать файловую систему, если он является владельцем устройства. Эта опция подразумевает параметры nosuid и nodev (за исключением случаев, когда пересекается с последующими опциями, такими как owner, suid и dev));
- ro	(Монтировать только для чтения);
- rw	(Монтирование файловой системы для чтения и записи);
- user / nouser	user  (разрешает монтирование от лица обычного пользователя, по умолчанию это имеет право сделать только root. nouser — соответсвенно запрещает (является параметром по умолчанию).
- users	(Разрешает монтирование от лица любого пользователя. Эта опция подразумевает параметры nosuid, noexec и nodev (за исключением случаев, когда пересекается с последующими опциями, такими как users, exec, owner, suid и dev)).

#### 4. Задание по сравнению файловых систем ext2, ext3, ext4, fat  и ntfs  в Ubuntu

- В настройках ВМ добавить к ней 5 жестких дисков (Hard  Disk (SCSI)) размерами: (100 + *номер_слушателя_по_журналу*) Мб;

- В запущенной ВМ командой *mkfs*  отформатировать добавленные диски в файловых системах -- ext2, ext3, ext4, fat  и ntfs;

- Командой mkdir  cоздать директории для монтирования отформатированных дисков по следующему пути: /*media*/*Фамилия_слушателя*/*hard**, где * от 1 до 5;

- Примонтировать командной *mount* каждый отформатированный диск в соответствующую папку;

- Сделать скриншот примонтированных дисков с указанием доступной памяти и директории монтирования;

- Занести значения предоставляемой памяти для каждого диска в таблицу, которая должна быть отражена в отчете по ПЗ. Сравнить предоставляемое ФС дисковое пространство в каждом случае и сделать вывод.